\documentclass[11pt]{book}
\usepackage[LGR, T1]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikzsymbols}
\usetikzlibrary{math}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[polutonikogreek, french]{babel}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{lscape}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{textgreek}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{alltt}
\usepackage{multirow}
\usepackage{float}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{mflogo}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{coqdoc}
\usepackage{proof}
\fvset{tabsize=2}
\newfont{\letterimp}{beta}
\newcommand{\imp}{{\letterimp D}\hspace{0.1cm}}
\newfont{\lettersnow}{snow}
\newcommand{\snow}{{\lettersnow S\hspace{0.2cm}}}
\newcommand{\trans}{\overset{*}{\longrightarrow_{\beta}}}

\title{Le calcul \\
     La réduction et la résolution \\
	 Exemples en \textsc{Scheme}, \textsc{Ocaml} et \textsc{Coq} \\ \vspace{1cm}
   \textgreek{᾿Αγεωμέτρητος μηδεὶς εἰσίτω} \\
      }

\author{Vincent Cognet}
\date{Sainte-Marguerite, le 27 avril 2020 \\
      \url{https://github.com/cogtoto}}

\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{theoreme}{Théorème}


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter*{Introduction}

\textit{Aristote considérait les mathématiques comme une discipline, non pas tant de la vérité, que de la beauté.}
\cite{ab}


\textit{What is mathematics ? Mathematics as an expression of the human mind reflects
the active will, the contemplative reason, and the desire for aesthetic perfection.} \cite{wm}



C'est sous cet angle de l'esthétique que je décrirai  ici quelques concepts 
 des fondements mathématiques de l'informatique.

 \vspace{0.5cm}

Qu'est-ce que le \textbf{calcul} ? Il est difficile d'en donner une définition abstraite. Essayons cependant de 
décrire l'action de calculer, le processus du calcul. 

Nous identifions deux processus bien distincts appelés la \textbf{réduction} et la \textbf{résolution}.
La réduction est l'action de réduire séquentiellement une expression en une autre plus simple
au moyen de règles de réécriture. Lorsque plus aucune règle ne s'applique, l'expression calculée est alors en forme
\textit{normale}. Cette forme normale correspondra à la \textit{valeur} de notre calcul.
$$(3+8)+(4-9)*2 \,\leadsto\,  11 -5*2 \, \leadsto\, 11 -10 \,\leadsto\, 1 $$

Ce processus de réduction soulève deux difficultés essentielles : 
\begin{itemize}
	\item La terminaison. Est-que le processus termine en un nombre fini d'étapes ?
	\item La confluence. Si le processus termine, est-que l'expression aboutit à une forme normale unique ?
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}
La fonction mathématique usuelle est peu adaptée à une étude du processus du calcul. Car elle
repose en fait sur une définition en \textit{extension} : une fonction mathématique est la 
description d'une relation d'un ensemble de départ face à son ensemble d'arrivée.

Pour modéliser notre processus de calcul, il nous faut une définition en \textit{intension}, 
c'est-à-dire avec des règles de calcul explicites. Fondé sur
cette idée, le $\lambda$-calcul a été créé par Alonzo Church dans les années 1930.
Il est maintenant utilisé comme socle de tout langage fonctionnel. 
Même s'il est  rudimentaire et basé sur un mécanisme simple de réécriture,
nous verrons qu'il permet d'exprimer toutes les fonctions calculables. Sa \textit{puissance}
de calcul est similaire aux machines de Turing ou aux fonctions $\mu$-récursives de Gödel.
Nous l'étudierons en détails.

\vspace{0.3cm}
L'autre processus de calcul est la résolution. Nous l'utilisons chaque fois que nous devons résoudre
une équation. En résolvant $x^2+2x-15=0$, nous souhaitons que notre processus 
soit \textit{complet}, c'est-à-dire que nous calculions 
l'ensemble des valeurs possibles $\{-5; 3\}$.
 Nous étudierons également  ce mécanisme, et en particulier l'algorithme d'unification.

\vspace{0.3cm}
Enfin, nous aborderons la correspondance bluffante de la programmation fonctionnelle avec la logique. 
C'est la correspondance de Curry-Howard. \\
Avec un langage de programmation typé comme \textsc{Ocaml} où tout terme a un type, nous pouvons
considérer un terme comme étant  la preuve (ou plutôt une des preuves possibles) de son type. 
Le mécanisme strict de typage nous assure de la cohérence du terme avec son type.
Nous avons alors le rapprochement suivant:

\begin{center}
\begin{tabular}[]{|c|c|}
  \hline
  terme & preuve \\
  \hline
  type & proposition \\
  \hline
\end{tabular}

\end{center}
Nous sommes ici dans une logique constructive, démontrer une proposition revient à exhiber une preuve, c'est-à-dire 
un terme ayant pour type la proposition.
Ainsi, le principe du tiers-exclus $P \vee  \neg P$ ne peut être ici démontré.

Le type faux est un type inhabité, donc nous le définissons sans constructeur : \verb+ type faux = | +

Nous pouvons par exemple prouver le théorème du modus tollens : \\

\verb+let modus_tollens (hfq:'q->faux) (hpq:'p->'q) (hp:'p) = hfq (hpq hp)+  \\
Le type de cette expression est  \verb+('q -> faux) -> ('p -> 'q) -> 'p -> faux+  \\

Dans un langage proposant un système de types plus évolué comme \textsc{Coq}, le faux peut être exprimé 
par le type $\forall p:P, p$. Ce type est également inhabité. Supposer le faux permettra de démontrer 
n'importe quelle proposition.

\begin{Verbatim}
Theorem faux : forall P:Prop, P.
Admitted.

Theorem absurdité : 1=2.
Proof.
    exact (faux (1=2)). 
Qed.
\end{Verbatim}

La correspondance de Curry-Howard montre toute son étendue dans le calcul des constructions, qui 
considère les types comme des termes de premier ordre et permet ainsi de modéliser des types dépendants.
\textsc{Coq} implémente ce formalisme.
Nous en montrerons plusieurs exemples significatifs.

\vspace{0.3cm}
Bonne lecture !

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Le lambda-calcul et la réduction
\include{chapter1}

%% Le lambda-calcul simplement typé et les pure type systems
\include{chapter2}

% L'interprétation
\include{chapter3}

% La compilation
\include{chapter4}

% La résolution
\include{chapter5}

% Calculabilité et complexité
\include{chapter6}

% Annexes 
\include{chapter7}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{book} 

\end{document}